

$$1. y = x^2 - 2x - 2e^{x-2}, x_0 = 2 \quad \left| \quad \begin{aligned} y(1) &= 1 - 2 - 2e^{-1} = 1 - \frac{2}{e} \\ y'(1) &= 2 - 2 - 2e^{-1} = -\frac{2}{e} < 0 \\ y''(1) &= 2 - 2e^{-1} = 2 - \frac{2}{e} > 0 \\ y'''(1) &= -2e^{-1} = -\frac{2}{e} < 0 \end{aligned} \right.$$

$$y' = 2x - 2 - 2e^{x-2}$$

$$y'' = 2 - 2e^{x-2}$$

$$y''' = -2e^{x-2}$$

$y'(1) < 0 \Rightarrow$  Функция убывает в этой точке  
 $y''(1) > 0 \Rightarrow$  Функция выпукла вниз  
 $y'''(1) < 0 \Rightarrow$  Выпуклость вниз ослабевает при движении  
 Экстремума нет.

$$2. y = (x+1)^{\frac{1}{3}} - (x-1)^{\frac{1}{3}}, x \in [0; 1]$$

$$y' = \frac{1}{3}(x+1)^{-\frac{2}{3}} - \frac{1}{3}(x-1)^{-\frac{2}{3}} = \frac{1}{3} \left( (x+1)^{-\frac{2}{3}} - (x-1)^{-\frac{2}{3}} \right)$$

2.1. При  $x \in [0; 1)$ ,  $(x+1)^{-\frac{2}{3}} > 0$  и  $(x-1)^{-\frac{2}{3}} > 0$  при  $x \neq 1$   
 $x+1 > x-1 \Rightarrow (x+1)^{-\frac{2}{3}} < (x-1)^{-\frac{2}{3}}$ , следовательно  $y' < 0$ .

2.2. При  $x=0$ :  $y'(0) = \frac{1}{3} \left( 1^{-\frac{2}{3}} - (-1)^{-\frac{2}{3}} \right) = \frac{1}{3} (1 - 1) = 0$

2.3. При  $x=1$ :  $y'(1) = \frac{1}{3} \left( 2^{-\frac{2}{3}} - 0^{-\frac{2}{3}} \right) = -\infty$  (не существует)

Функция строго убывает, и

$y(0) = \sqrt[3]{1} - \sqrt[3]{1} = 0$  - максимум функции

$y(1) = \sqrt[3]{2} - \sqrt[3]{0} = \sqrt[3]{2} \approx 1,259(9)$  - минимум функции

3.  $l = 20 \text{ см}, V = \frac{1}{3}\pi r^3 h, l^2 = r^2 + h^2 \Rightarrow r^2 = l^2 - h^2 = 400 - h^2$

$V = \frac{1}{3}\pi(400 - h^2)h = \frac{\pi}{3}(400h - h^3), V' = \frac{\pi}{3}(400 - 3h^2) = 0 \Rightarrow$

$\Rightarrow 400 - 3h^2 = 0 \Rightarrow h^2 = \frac{400}{3} \Rightarrow h = \frac{20}{\sqrt{3}} = \frac{20\sqrt{3}}{3} \text{ см}$  для нахождения ответа

$$4. z = x^3 + 3xy^2 - 15x - 12y$$

$$4.1. \frac{\partial z}{\partial x} = 3x^2 + 3y^2 - 15 \quad \frac{\partial z}{\partial y} = 6xy - 12$$

$$\begin{cases} 3x^2 + 3y^2 - 15 = 0 \\ 6xy - 12 = 0 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} x^2 + y^2 = 5 \\ xy = 2 \end{cases} \quad \begin{aligned} &xy = 2 \Rightarrow y = \frac{2}{x} \Rightarrow \\ &\Rightarrow x^2 + \frac{4}{x^2} = 5 \Rightarrow \\ &\Rightarrow x^4 - 5x^2 + 4 = 0 \end{aligned}$$

$$4.2. \frac{d^2 z}{dx^2} = 6x, \quad \frac{d^2 z}{dy^2} = 6x$$

$$\frac{d^2 z}{dx dy} = 6y$$

$$D = \frac{d^2 z}{dx^2} \cdot \frac{d^2 z}{dy^2} - \left( \frac{d^2 z}{dx dy} \right)^2 = 36x^2 - 36y^2 = 36(x-y)^2$$

4.3. Точка (1; 2):  $D = 36(1-4) = -108 < 0 \rightarrow$  Седловая точка

Точка (-1; -2):  $D = 36(1-4) = -108 < 0 \rightarrow$  седловая точка

Точка (2; 1):  $D = 36(4-1) = 108 > 0 \rightarrow \frac{d^2 z}{dx^2} = 12 > 0$   
 Минимум

Точка (2; -1):  $D = 36(4-1) = 108 > 0 \rightarrow \frac{d^2 z}{dx^2} = -12 < 0 \rightarrow$   
 Максимум

$$5. z = x^2 + y^2 + xy; \quad |x| + |y| \leq 1.$$

$$0.1. \frac{\partial z}{\partial x} = 2x + y; \quad \frac{\partial z}{\partial y} = 2y + x$$

$$\begin{cases} 2x + y = 0 \\ 2y + x = 0 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} y = -2x \\ 2(-2x) + x = -3x = 0 \end{cases}$$

$$x = 0; \quad y = 0$$

Точка (0, 0)  $\in (0, 0) + (0, 0) = 0 \leq 1$   
 $z(0, 0) = 0$

0.2. Ограничение 1:  $x + y \leq 1, x \geq 0, y \geq 0$   
 $y = 1 - x;$

$$z = x^2 + (1-x)^2 + x(1-x) = x^2 - x + 1$$

$$z' = 2x - 1; \quad x = \frac{1}{2}, y = \frac{1}{2} \text{ - критическая точка } z(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}) = \frac{3}{4} \text{ - минимум}$$

Ограничение 2:  $-x + y = 1; x \leq 0, y \geq 0 \Rightarrow z' = 6x + 3; x = -\frac{1}{2}, y = \frac{1}{2}; z(-\frac{1}{2}, \frac{1}{2}) = \frac{1}{4}$   
 максимум

Ограничение 3:  $-x - y = 1; x \leq 0, y \leq 0; z' = 2x + 1; x = -\frac{1}{2}, y = -\frac{1}{2}; z(-\frac{1}{2}, -\frac{1}{2}) = \frac{3}{4}$   
 минимум

Ограничение 4:  $x - y = 1; x \geq 0, y \leq 0; z' = 6x - 3; x = \frac{1}{2}, y = -\frac{1}{2}; z(\frac{1}{2}, -\frac{1}{2}) = \frac{3}{4}$   
 минимум

Наименьшее значение: 0; Наибольшее: 1